<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<utdanningTittel>Industrioppmålingsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Fullført og bestått opplæring fører fram til 
            fagbrev. Yrkestittelen er industrioppmåler.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Polymerkomposittfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Fullført og bestått opplæring fører fram til 
            fagbrev. Yrkestittel er fagoperatør i polymerkompositt.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Termoplastfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Fullført og bestått opplæring fører fram til 
            fagbrev. Yrkestittel er fagoperatør i termoplast.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Vaskerifaget</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Fullført og bestått opplæring fører fram til 
            fagbrev. Yrkestittel er vaskerioperatør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Portørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Fullført og bestått opplæring fører fram til 
            fagbrev som portør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Lærerutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Les mer om de ulike utdanningene og få oversikt over hvilke læresteder som tilbyr de ulike utdanningene:
            Grunnskolelærer, 1.-7. trinn
                Grunnskolelærer, 5.-10. trinn
                Lektorutdanning
                Fag- og yrkesfaglærerutdanning
                Barnehagelærerutdanning
            Dersom du har 
                bachelorgrad eller 
                mastergrad fra før, kan du ta 
                årsstudium i praktisk pedagogikk for å bli lærer:
            Praktisk-pedagogisk utdanning (PPU)
             </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Forgyllerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Fullført og bestått opplæring fører fram til 
            svennebrev. Yrkestittel er forgyller.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Horn-, bein- og metallduodjifag </utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Fullført og bestått opplæring fører fram til 
            fagbrev. Yrkestittel er horn-, bein- og metallduojár.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Repslagerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Fullført og bestått opplæring fører fram til 
            svennebrev. Yrkestittelen er repslager.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Nautisk instrumentmakerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Fullført og bestått opplæring fører fram til 
            svennebrev. Yrkestittel er nautisk instrumentmaker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Profileringsdesignfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Fullført og bestått opplæring fører frem til 
            svennebrev. Yrkestittelen er profileringsdesigner.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Treduodjifag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Fullført og bestått opplæring fører fram til 
            fagbrev. Yrkestittel er treduojár.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Tekstilduodjifag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Fullført og bestått opplæring fører fram til 
            fagbrev. Yrkestittel er tekstilduojár.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Skinn- og pelsduodjifag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Fullført og bestått opplæring fører fram til 
            fagbrev. Yrkestittel er skinn- og pelsduojar.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Veve- og håndstrikkeduodjifag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Fullført og bestått opplæring fører frem til 
            fagbrev. Yrkestittel er veve- og håndstrikkeduojar.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Ingeniør</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> Etter fullført treårig ingeniørutdanning oppnås graden 
            bachelor i ingeniørfag. Sivilingeniørutdanninger krever 
            mastergrad i teknologi og er en femårig utdanning. 
            Ingeniørutdanningene kombinerer 
                realfag og teknologifag og skal gi kunnskap om samspillet mellom teknologi, miljø og samfunn. Utdanningene er yrkesrettede og programmene kvalifiserer til arbeid innenfor en rekke ulike bransjer.
            Universitetene og høgskolene har ulike 
                studieprogram og studieretninger innen ingeniørfagene.
            Under de ulike fagområdene finner vi også hovedretningene innen ingeniørutdanning:
            byggingeniør
                dataingeniør
                elektroingeniør
                kjemiingeniør
                maskiningeniør
                bioingeniør
                samfunnssikkerhet (HMS)
                elektroingeniør
            Ingeniørutdanningene krever 
                generell studiekompetanse eller 
                realkompetanse. I tillegg kreves det realfagskombinasjoner. Disse kan variere fra studiested til studiested. Om man mangler dette kan man ta forkurs for ingeniører, eller benytte seg av Y-veien dersom man har yrkesfaglig kompetanse.
             
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Y-veien</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Les mer om y-veien eller se institusjonenes oversikt over y-veistudier:
            y-veien ved Universitetet i Sørøst-Norge
                y-veien ved NTNU i Gjøvik og Ålesund
                y-vegen ved Høgskulen på Vestlandet
                y-veien ved UiT Norges arktiske universitet
                y-veien ved Høgskolen i Østfold
                y-veien ved Universitetet i Agder
                y-veien ved Universitetet i Stavanger
            Se også vår oversikt over y-veistudier.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Litteraturvitenskap</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Pedagogikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Eiendomsmegling</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Samfunnsgeografi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Det er mulig å spesialisere seg innenfor ulike samfunnsgeografiske områder, eksempler på dette er bygdegeografi, utviklingsgeografi, politisk geografi, økonomisk geografi, miljø m.fl. Med denne utdanningen kan du jobbe i offentlig forvaltning, med samfunnsplanlegging, i organisasjoner eller innenfor undervisning eller forskning.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kjemi og bioteknologi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Ingeniørutdanninger innen kjemi og bioteknologi krever treårig bachelor i ingeniørfag.
            Se også: bygg og anlegg, informasjons- og datateknologi, elektrofag, mekanikk, bioingeniør
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Prosessteknikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>En fagtekniker i prosessteknikk kan finne sin arbeidsplass i mange ulike bedrifter, fra smelteverk, papirfabrikker, olje- og gassproduksjon og kjemiske bedrifter til forskningsinstitutter og kommunal vann- og avløpsrensing.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Datateknikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Utdanningene er i tråd med de krav markedet og myndighetene setter til enhver tid, både når det gjelder vurdering av teknisk kvalitet, herunder sertifiseringer, aktuelle standarder og sikkerhet og økonomi knyttet til IKT- virksomhet. Utdanningen skal, foruten å tilby tidsmessig faglig opplæring, stimulere studentens lederferdigheter med vekt på atferd og holdninger.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Elektro</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Gjennom utdanningen får innføring i kommunikasjon og bruk av digitale verktøy. Du lærer også å beherske moderne databaserte systemer og verktøy for å styre økonomi og administrasjon. 
            Utdanningene er i tråd med de krav myndighetene setter til enhver tid, både når det gjelder vurdering av teknisk kvalitet, HMS og økonomi knyttet til elektroteknisk virksomhet.
            Fagretningen omfatter fordypningene:
            Automatisering
                Elektronikk
                Elkraft
            </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Akvakulturfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er fagoperatør i akvakultur.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Anleggsgartnerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er anleggsgartner.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Fiske og fangst</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er fisker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Gartnernæring</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til yrkeskompetanse. Yrkestittel er gartner.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Helsesekretær</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført opplæring med godkjent resultat fører fram til yrkeskompetanse. Yrkestittelen er helsesekretær.
            Dersom du er ferdig med videregående, finnes det både offentlige og private aktører som tilbyr utdanning for voksne som ønsker å bli helsesekretær.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Hestefag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er hestefaglært.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Idrettsanleggsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er driftsoperatør idrettsanlegg.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Landbruk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til yrkeskompetanse. Yrkestittel er agronom.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Ortopediteknikkfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittelen er ortopeditekniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Reindriftsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører frem til fagbrev. Yrkestittel er fagarbeider i reindriftsfaget.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Renholdsoperatørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er renholdsoperatør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Skogfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er skogsoperatør.
            Se film om skogbruk
            

                VELG SKOG


                
                    
                        Video of VELG SKOG
                    
                


            
            
            Filmen er laget av Velg skog. Prosjektet er et samarbeid mellom Skoglauget, NHO Mat og Landbruk/SL og Landsbruks- og matdepartementet.  
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Mote og industridesign</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Se også Kunstfag for lignende utdanninger.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Design</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Film- og TV-produksjon</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er frisør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Frisørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er gjenvinningsoperatør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Gjenvinningsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til yrkeskompetanse. Yrkestittel er hudpleier.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Hudpleie</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er logistikkoperatør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Logistikkfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er maskør- og parykkmaker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Maskør- og parykkmakerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er matros.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Matrosfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er servitør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Servitørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er vekter.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Sikkerhetsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er tekstilrenser.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Tekstilrensfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er yrkessjåfør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Yrkessjåførfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Forkurset er tilpasset opptakskravene for bachelor i ingeniørfag og gir nødvendig spesialisering i matematikk og fysikk fra videregående. Noen institusjoner tilbyr rene realfagskurs for de som har generell studiekompetanse, men mangler fysikk og/eller matematikk.
            Forkurset er utfordrende og krever høy arbeidsinnsats.
            Opptakskrav
            a) fullført og bestått VG1 og VG2 fra andre studieretninger i videregående skole enn studieforberedende retninger, eller
            b) godkjent fagbrev eller svenneprøve, eller
            c) generell studiekompetanse, eller
            d) fylt minst 23 år, fullført grunnskole og minst 5 års arbeidserfaring tilsvarende heltid, eventuelt en kombinasjon av arbeidserfaring og utdanning fra videregående skole på tilsammen 5 år.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Forkurs</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>3D-tjenester brukes av blant annet av TV-selskaper, arkitektfirmaer, reklamebyråer og interiørdesignere. Se også Film- og TV-produksjon
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Animasjon, spill- og 3D-design</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Fotografi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Grafisk design</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kunstfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Tegnspråk og tolking</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Bibel-, misjonær- og menighetsarbeid</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Se også Luftfartsfag- bachelor ved UiT Norges Arktiske Universitet. Studiet er Norges eneste offentlig finansierte trafikkflygerutdanning, og gir en bachelorgrad.
            Du kan også ta militær flygerutdanning ved Luftforsvarets flygeskole.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Landbruksfag og naturbruk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Gjennom utdanningene får du kjennskap og forståelse for ulike bransjestandarder, og god innsikt i de internasjonale standarder og sertifiseringsprosedyrer på områder som spenner fra håndfaste teknologikrav til næringsetikk. Kunnskaper om kvalitetssikring, økonomi og administrasjon vil gi deg innsikt i bedriftens plass i samfunnet.
            Utdanningene er i tråd med de krav myndighetene setter til enhver tid, både når det gjelder vurdering av lovpålagte krav som for eksempel gjennom arbeidsmiljøloven og HMS-forskrifter, og at grunnlaget for varige, lønnsomme arbeidsplasser kan sikres. 
             
            Fagretningen teknikk og industriell produksjon omfatter fordypningene: ·     Bilteknikk·     Kulde- og varmepumpeteknikk·     Logistikk og transport·     Maskinteknikk·     Maskinteknisk drift·     Mekatronikk·     Møbel og innredning·     Sveiseteknikk
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Trafikkflyger</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse> 
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>TIP - Teknikk og industriell produksjon</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Maritime fag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Se også lektorutdanning som er femårig lærerutdanning på universitet.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Sminkørutdanning (make-up artist)</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er asfaltør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Fag- og yrkesfaglærerutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Asfaltfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Språkutdanning, klassiske språk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Oversettelse- og translatørutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Språkvitenskapelig utdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Historie har mange ulike retninger, og det er mulig å spesialisere seg innenfor blant annet en historisk epoke, historie fra et bestemt land eller område, eller et fagfelts historie. Du kan for eksempel studere antikken, norgeshistorie eller kulturhistorie. Historie kombineres ofte med andre samfunnsvitenskapelige fag, eller praktisk -pedagogisk utdanning (PPU).
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Forfatterutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Historie</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kunsthistorie</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er banemontør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kulturutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er børsemaker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Banemontørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>CNC er en forkortelse for Computer Numerical Control og betyr datastyring og kontroll av bevegelser med hastigheter, posisjoner, retninger og tilstandssensorer på maskiner.
            Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er CNC-operatør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Børsemakerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er feier.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>CNC-maskineringsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er finmekaniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Feierfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er gipsmaker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Finmekanikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er industrimaler.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Gipsmakerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er industrimontør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Industrimalerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er industrirørlegger.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Industrimontørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er fagoperatør i kran- og løfteoperasjoner.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Industrirørleggerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er NDT-kontrollør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kran- og løfteoperasjonsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er optroniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>NDT-kontrollørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er platearbeider.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Optronikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er fagoperatør i produksjonsteknikk.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Platearbeiderfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er reservedelsekspeditør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Produksjonsteknikkfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er serigraf.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Reservedelsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er smed.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Serigrafifag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er storurmaker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Smedfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er støper.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Storurmakerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er sveiser.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Støperifag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Sveisefag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Studentene får også en grundig innføring i arbeidsprosesser og arbeidsmetoder. Emner som arkitekturens og byenes teori og historie, materialteknologi, modellbygging, grunnleggende prosjektering og praktisk byggearbeid er vanlige i arkitekturutdanningene.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Helsefag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>I de praktiske medieutdanningene får studentene opplæring i flere typer medieproduksjon for presse, radio, TV, film og internett.
            Se også kommunikasjon og medievitenskap for flere utdanninger.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Arkitektur</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Siviløkonom er en sidetittel som gis til kandidater som har fullført en femårig utdanning bestående av bachelor i økonomi og administrasjon og en master i økonomi og administrasjon.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Medieproduksjon</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Økonomisk-administrative fag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Hotelledelse</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Studiene gir kunnskap om en eller flere av områdene organisasjon, ledelse, økonomi, personal og administrasjon. Noen videreutdanninger er spesielt tilpasset ulike sektorer, og krever relevant kompetanse.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Naturforvaltning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Diakoni er kirkens omsorgstjeneste, med fokus på nestekjærlighet, omsorg og fellesskap.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Videreutdanninger i ledelse, organisasjon, administrasjon og økonomi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Profesjonsutdanningen gir graden Cand.theol. Gjennom teoretiske og praktiske emner gjør studiet deg utrustet til prestetjeneste eller annet arbeid som teolog.
            Se også kristendom og religion for utdanninger som ikke leder til prestetittel.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Regnskap og revisjon</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Diakoni</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Presteutdanning (teolog) </utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Samfunnsfag er en fellesbetegnelse for fag som sosiologi, statsvitenskap, historie, samfunnsgeografi og samfunnsøkonomi. Du får kunnskap og forståelse samfunnets oppbygning, institusjoner, samspill og virkemåte sett fra ulike faglige ståsteder.
            Her finner du andre nyttige oversikter:
            Historie
                Samfunnsgeografi
                Samfunnsøkonomi
                Sosialantropologi
                Sosiologi
                Statsvitenskap
                Utviklingsstudier
            </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Dyrepleie</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Filosofi handler både om å forstå det uforståelige og om å forklare det selvfølgelige. Filosofi kan kombineres med for eksempel samfunnsfag eller språkfag. Du kan også kombinere filosofi med praktisk-pedagogisk utdanning (PPU).
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Logistikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Ved å studere religion vil du få innsikt i hvilken påvirkning de ulike religionene har hatt på politikk, kultur, samfunn og sosialt liv. Du kan også studere hvordan de ulike religionene har påvirket hverandre, og du kan studere religioner som ikke finnes i dag.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Samfunnsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Som teaterstudent vil du kunne utdanne deg til skuespiller. Du kan da jobbe som skuespiller i for eksempel teater, film, revy eller reklame, eller gi regi til andre skuespillere i denne typen produksjoner. Du kan også jobbe med presentasjon og markedsføring, eller med undervisning.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Filosofi og etikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kristendom og religion</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Teater og drama</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Fotofag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kunst og kunsthåndverk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Pedagogikk er et gjennomgående fag i studiet og veiledet praksis er en stor del av utdanningen. De to første årene har utdanningen lik oppbygging ved alle utdanningsinstitusjonene, likevel kan de ulike utdanningsinstitusjonene tilby forskjellige retninger for faglig fordypning. Med ett års relevant videreutdanning vil du også ha mulighet til å undervise i 1.- 4. trinn på barneskolen.
            Utdanningen har endret navn fra førskolelærerutdanning.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Interiør- og dekoratørutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Tekstildesign</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Barnehagelærerutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Praktisk-pedagogisk utdanning (PPU)</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Som sosiologistudent kan du spesialisere deg innenfor en eller flere fagretninger, som eksempelvis sosialpsykologi, kjønnssosiologi eller politisk sosiologi. For å kalle deg sosiolog må du ha mastergrad eller tilsvarende. Sosiologi kan kombineres med andre fag, eller praktisk-pedagogisk utdanning (PPU). Med PPU har man mulighet til å undervise i samfunnsfag.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Spesialpedagogikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Det er vanlig å dele faget inn i to hovedretninger; mikroøkonomi og makroøkonomi. Mikroøkonomi handler om enkeltaktørers (enkeltmenneskers, husholdningers og bedrifters) økonomiske beslutninger. Makroøkonomi handler om nasjonale og internasjonale sammenhenger, som inflasjon, arbeidsledighet og internasjonal handel.
            Samfunnsøkonomi kan også kombineres med andre fag, for eksempel et samfunnsvitenskapelig fag eller praktisk-pedagogisk utdanning (PPU).
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Statsvitenskap</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Du lærer hvorfor mennesker handler og kommuniserer som de gjør, om hvordan mennesker tenker, og om hva som egentlig skjer i hjernen når vi utsettes for sanseinntrykk. Du kan fordype deg i ulike områder innenfor psykologien, for eksempel biologisk psykologi, organisasjonspsykologi og sosialpsykologi.
            Dersom du studerer psykologi som fag (ikke profesjonsstudiet) kan du jobbe med for eksempel konsulentarbeid, organisasjons- og ledelsesutvikling, eller undervisning og forskning.
            For å bli psykolog må du velge profesjonsstudiet i psykologi. Ved UiT - Norges arktiske universitet består programmet av et  årsstudium i psykologi i tillegg til et femårig psykologistudium. Her søker du opptak til den femårige profesjonsutdanningen med karakterene fra årsenheten, gjennom et lokalt opptak ved lærestedet. 
            Ved Universitetet i Bergen, Universitetet i Oslo og NTNU i Trondheim søker du opptak til det seksårige profesjonsstudiet.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Sosiologi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Jussen berører mange ulike rettsområder, som for eksempel strafferett, avtalerett, familierett og folkerett. Riktig bruk og tolkning av lover og regler er viktig i utdanningen og man lærer å vurdere på hvilken måte løsningen på en sak kan komme til å påvirke resten av samfunnet. Jusstudiet er en 5-årig mastergrad. Studiet er krevende, og det er vanligvis høye krav til karakterer for å komme inn. Med master i juss kan du etter endt utdanning kalle deg jurist, og har mulighet til å bli for eksempel advokat eller dommer. Du kan også studere juss og andre rettsvitenskapelige fag på et lavere nivå, både enkeltemner, årsstudium og bachelorgrader.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Samfunnsøkonomi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Psykologi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Feltarbeid er en viktig metode i sosialantropologi, der man som forsker deltar og observerer en gruppe over tid for å få en dyp innsikt i ulike sider ved dere tilværelse.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Juss</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er filigranssølvsmed.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kriminologi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er fotograf.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Sosialantropologi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er glasshåndverker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Filigranssølvsmedfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev.  Yrkestittel er gravør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Fotograffag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev.  Yrkestittel er gullsmed.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Glasshåndverkerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er keramiker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Gravørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til yrkeskompetanse. Yrkestittel er mediedesigner.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Gullsmedfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev.  Yrkestittel er sølvsmed.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Keramikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er blomsterdekoratør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Mediedesign</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er bunadtilvirker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Sølvsmedfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er buntmaker.  
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Blomsterdekoratørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er herreskredder.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Bunadtilvirkerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er håndvever.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Buntmakerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev.  Yrkestittel er kjole- og draktsyer.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Herreskredderfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev.  Yrkestittel er kostymesyer.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Håndveverfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er mediegrafiker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kjole- og draktsyerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er modist.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kostymesyerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er strikkehåndverker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Mediegrafikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er taksidermist.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Modistfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til yrkeskompetanse. Yrkestittel er utstillingsdesigner.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Strikkefag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er betongfagarbeider.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Taksidermistfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er butikkslakter.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Utstillingsdesign</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er fagarbeider industriell matproduksjon.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Betongfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er industriell overflatebehandler.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Butikkslakterfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er skofagoperatør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Industriell matproduksjon</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er industrisyer.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Industriell overflatebehandling</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er industritapetserer.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Industriell skotøyproduksjon</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er fagoperatør i farging, trykking og etterbehandling.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Industrisømfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er institusjonskokk.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Industritapetsererfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er isolatør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Industritekstilfaget, farging, trykking og etterbehandling</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er kjøttskjærer.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Institusjonskokkfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er kokk.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Isolatørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er konditor.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kjøttskjærerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er maler.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kokkfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er murer
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Konditorfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er pølsemaker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Malerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittelen er rørlegger.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Murerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er salmaker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Pølsemakerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er sjømathandler.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Rørleggerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er fagarbeider sjømatproduksjon.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Salmakerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er slakter.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Sjømathandlerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er stillasbygger.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Sjømatproduksjon</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er taktekker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Slakterfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er tømrer.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Stillasbyggerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er vei- og anleggsarbeider.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Tak- og membrantekkerfaget</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er blikkenslager.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Tømrerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Byggdrifter kalles også for vaktmester. Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev i byggdrifterfaget. Yrkestittelen er byggdrifter.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Vei- og anleggsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er kontor- og administrasjonsmedarbeider.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Ventilasjons- og blikkenslagerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er reiselivsmedarbeider.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Byggdrifterfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er resepsjonist.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kontor- og administrasjonsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er salgsmedarbeider.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Reiselivsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er automatiker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Resepsjonsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er avioniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Salgsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er elektriker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Automatiseringsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er elektroreparatør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Avionikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er energimontør
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Elektrikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er energioperatør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Elektroreparatørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er flymotormekaniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Energimontørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er flystrukturmekaniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Energioperatørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er flysystemmekaniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Flymotormekanikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Opparbeidelse av grunnleggende fagkompetanse og systemforståelse innen flyfag danner grunnlaget for videre fordypning og spesialisering.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Flystrukturmekanikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er blyglasshåndverker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Flysystemmekanikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er bore- og vedlikeholdsoperatør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Flytekniske fag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er brønnoperatør for elektriske kabeloperasjoner.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Blyglasshåndverkerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er havbunnsinstallatør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Boreoperatørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er brønnoperatør, komplettering.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Brønnfaget, elektriske kabeloperasjoner</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er brønnoperatør, kveilerør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Brønnfaget, havbunnsinstallasjoner</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er brønnoperatør, sementering.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Brønnfaget, komplettering</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er bøkker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Brønnfaget, kveilerøroperasjoner</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er fjell- og bergverksarbeider.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Brønnfaget, sementering</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er anleggsmaskinfører.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Bøkkerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er baker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Fjell- og bergverksfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er urmaker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Anleggsmaskinførerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er verktøymaker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Bakerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er fagoperatør i grafisk produksjonsteknikk.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Urmakerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Verktøymakerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>I noen av utdanningene lærer du også om utarbeidelse av analyser og beslutningsgrunnlag for overordnet leder eller styret, utarbeidelse og gjennomgang av salgs- og markedsplaner, rekruttering og personalutvikling og ledelse.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Grafisk produksjonsteknikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Vanlige fag i en ergoterapiutdanning kan være anatomi, fysiologi, sykdomslære, funksjonshemming, psykologi, etikk, vitenskapsteori og aktivitetsteori. Som ergoterapeut behandler, rehabiliterer og forebygger du.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kontor- og sekretærutdanninger</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Det er vanlig å spesialisere seg innenfor ett eller flere av biologiens fagfelt.Eksempler på disse er:
            botanikk - plantevitenskap
                mikrobiologi - læren om mikroorganismer
                zoologi - læren om dyr
                genetikk - læren om arv og gener 
                økologi - læren om organismers forhold til miljøet 
            Innenfor disse retningene kan du spesialisere deg ytterligere. 
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Økonomi, regnskap og ledelse</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Se også matvitenskap.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>IT og webutvikling</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Ergoterapi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fagretningen omfatter fordypningene:
            Anlegg
                Bygg
                Klima, energi og miljø (KEM)
            </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Biologi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Mye av produksjonen skjer i store industribedrifter som har spesialisert seg på ulike produkter og metoder for bearbeiding. Du får kompetanse i å håndtere avanserte tekniske oppgaver, i henhold til de krav, retningslinjer og lover som gjelder for industrien. 
            Fagretningen omfatter fordypningene:
             
            
                Prosessteknikk
                
            Matteknikk
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Matteknologi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fagretningen omfatter fordypningene:
             
            
                Boring
                
            
                Brønnservice
                
            
                Havbunnsinstallasjoner
                
            
                Olje- og gassbehandling
                
             
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Matteknikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Videreutdanningen omfatter også forebyggende arbeid, psykososiale problem hos barn og unge, tidlig intervensjon, arbeid med barn av foreldre med en psykisk lidelse, samt rus og rusrelaterte lidelser.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Bygg, anlegg og KEM</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kjemi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Petroleum</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>En viktig del av denne vitenskapen er de universelle lovene som er gjeldende for ulike fenomener i naturen. Du kan velge emner som materialfysikk, nanovitenskap, astrofysikk, partikkelfysikk og kvantefysikk.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Psykisk helsearbeid</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Du kan fordype deg i for eksempel statistikk, datasikkerhet, algebra, kryptografi, tallteori eller komplekse analyser. Du kan også studere samspillet mellom matematikk og andre fag som fysikk, økonomi eller medisin. Alt fra oljeindustri og data til finans og forsikring, trenger folk med god innsikt i matematikk.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Oppvekstfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Se også utdanningsbeskrivelsen til matematikk for relevante utdanninger.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Marin- og ferskvannsbiologi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Det tilbys flere ulike studieretninger innen elektrofag og du kan velge å fordype deg for eksempel innen elektronikk, elkraft, energi og miljø eller fornybar energi.
            Ingeniørutdanninger innen elektrofag krever treårig bachelor i ingeniørfag.
            Se også: bygg og anlegg, informasjons- og datateknologi, kjemi og bioteknologi, mekanikk, bioingeniør
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Fysikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>I løpet av studiet lærer du om de grunnleggende maskinfagene. Emner som mekanikk, maskindeler, teknisk varmelære, konstruksjonsteknikk og oljehydraulikk er vanlig. I tillegg kombineres dette med fag som data, kjemi, fysikk, matematikk og statistikk.
            Det tilbys flere ulike studieretninger innen mekaniske fag og du kan velge å fordype deg for eksempel innen maskinteknikk, produkt- og industriell design, produksjons- eller prosessteknologi.
            Ingeniørutdanninger innen mekaniske fag krever treårig bachelor i ingeniørfag.
            Se også: bygg og anlegg, informasjons- og datateknologi, elektrofag, kjemi og bioteknologi, bioingeniør
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Matematikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Ingeniørutdanninger innen bygg og anlegg krever treårig bachelor i ingeniørfag.
            Se også: informasjons- og datateknologi, elektrofag, kjemi og bioteknologi, mekanikk, bioingeniør
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Statistikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Vanlige emner på vernepleierutdanningene er blant annet miljøarbeid, helsefag, psykologi, juss, samfunnsfag, pedagogikk og etikk. I tillegg har studiet obligatoriske praksisperioder der du får jobbe med brukere i ulike livsfaser og med ulike behov.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Elektrofag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Studentene øves blant annet i å foreta tannhelsekontroller av pasienter i alle aldersgrupper, undersøke tenner og munn, granske røntgenbilder, sette lokalbedøvelse, fjerne tannstein, og pusse og polere tannflater.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Mekaniske fag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Tannteknikk er et helseteknisk håndverksfag som krever gode manuelle ferdigheter, teknisk innsikt og god form- og fargesans.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Bygg og anlegg</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Du lærer å undersøke, behandle og forebygge helseplager i bein, ledd, muskler og sener. I studiet lærer du også gode måter å informere, veilede og motivere pasientene. Gjennom teori og praksis lærer fysioterapeutstudentene å se kropp og bevegelse i et helseperspektiv.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Vernepleie</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Med treårig bachelor i farmasi får du tittelen reseptar (reseptarfarmasøyt). Med femårig master i farmasi får du tittelen provisor (provisorfarmasøyt).
            Da kan du blant annet bli apoteker, som er å være daglig leder for et apotek.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Tannpleie</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Utdanningen består av både teori og praksis, og studentene undervises gjennom forelesninger, gruppearbeid, kurs og praktisk undervisning på klinikk. Utdanningen tar sikte på å utdanne veterinærer med god kjennskap til dyr vi har i Norge. Det er mulig å spesialisere seg innenfor ulike retninger i veterinærfaget, for eksempel mattrygghet og produksjonsdyrmedisin, akvamedisin, hestemedisin og smådyrmedisin. Det er også mulig å ta en doktorgrad innenfor veterinærfag.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Tannteknikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Marine ressurser og utvikling av marin sektor er viktig i utviklingen av samfunns- og næringsliv i Norge. Utdanninger innen fiskeri- og havbruksvitenskap er flerfaglig og næringsrettet.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Fysioterapi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Farmasi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Kompetanse for kvalitet - videreutdanning for lærere
            Utdanningsdirektoratet informerer hvert år om etter- og videreutdanningstilbud:
            Se oversikt og mer informasjon på Udir.no
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Veterinærutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Energi og miljø og fornybar energi kan også studeres som ingeniørfag.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Fiske og havbruk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Blant utdanningsmulighetene finnes idrettsfysioterapi, manuellterapi, klinisk fysioterapi, med mer.
            Målet med videreutdanningene er for eksempel at du kan kvalifisere deg til ledende stillinger eller til å skrive ut sykemeldinger. Dette avhenger av hvilken videreutdanning du velger å ta.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Gartneri og hagebruk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Videreutdanning for lærere</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Utdanningen har både teoretiske emner og praktiske øvelser. Studiet inneholder en god del matematikk, i tillegg til praktiske øvinger med moderne datautstyr.
            Se også: bygg og anlegg, elektrofag, kjemi og bioteknologi, mekanikk, bioingeniør
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Miljø- og forurensningsstudier</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Videreutdanning for fysioterapeuter</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Videreutdanning for sosialsektoren</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Gjennom tannlegestudiet lærer studentene å reparere, erstatte eller behandle skadede tenner, behandle betennelser i tannkjøttet, stille diagnoser og hvordan behandle sykdommer i munn og kjeve.
            Etter fullført tannlegeutdanning kan man ta spesialistutdanning i odontologi.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Informasjons- og datateknologi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Med utdanning innen idrett kan du jobbe som trener, underviser eller ta andre jobber med idrett og aktiviteter. Idrettsstudier gir forståelse av virkningene av ulike bevegelsesløsninger og av trening, samt samfunnsmessige forhold knyttet til idrett og annen fysisk aktivitet.
            Vanlige emner er anatomi, treningslære, fysiologi, pedagogikk og psykologi.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Optikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Når du er ferdig utdannet skal du ha kompetanse til å forebygge, løse og redusere sosiale problemer på ulike nivå. Vanlige emner i studier i sosialt arbeid er samfunnsfag, psykologi, juss og etikk.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Produkt- og industridesign</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Utdanningen gir innsikt i hvordan ulik helse- og sykdomsforståelse får konsekvenser for holdninger og handlinger.
            Studiet tar for seg psykiske lidelser i individ- og samfunnsperspektiv, organiseringen av tjenester for personer med psykisk lidelser og teoretisk kunnskap om kommunikasjon, samhandling og konfliktløsning. Tverrfaglig samarbeid er viktig.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Odontologi (tannlege)</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Du får kompetanse i radiograffaglig bildeframstilling og behandling, samt ulike emner innen samfunnsvitenskap og naturvitenskap. Aktuelle fag i utdanningen kan være anatomi, sykdomslære, strålefysikk, pasientomsorg, apparatlære og psykologi.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Idrettsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>En klinisk ernæringsfysiolog er autorisert helsepersonell og har kunnskap om hvordan ulike sykdommer påvirker behov for og omsetning av næringsstoffer. Samfunnsernæring gi kunnskap om hvordan ulike samfunns- og miljømessige forhold påvirker ernærings- og helsesituasjonen i en befolkning. Andre retninger innen ernæring er ernæringsbiologi og human ernæring.
            Klinisk ernæringsfysiolog/ernæringsfysiolog er en beskyttet tittel som krever autorisasjon fra Helsedirektoratet. Titlene ernæringsekspert, ernæringskonsulent, ernæringsrådgiver og lignende er ikke beskyttet. Merk at det tar fem år å utdanne seg til den beskyttede tittelen klinisk ernæringsfysiolog. I dag er det bare de medisinske fakultetene ved universitetene i Oslo og Bergen som tilbyr utdanning som kvalifiserer for norsk autorisasjon som klinisk ernæringsfysiolog. Universitetet i Tromsø har nylig også startet et studieforløp som skal gi autorisasjon. Ved Universitetet i Oslo er utdanningen en integrert femårig mastergrad i klinisk ernæring, mens ved Universitetet i Bergen er den delt opp i bachelor i human ernæring og master i klinisk ernæring.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Sosialt arbeid (sosionom)</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Videreutdanning i psykisk helsearbeid</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Utdanningen inngår som et tiltak i regjeringens strategiplan for barn og unges psykiske helse. Studiet er relevant for alle som arbeider med barn, ungdom og familier.
            Psykosialt arbeid kan tas som årsstudium eller erfaringsbasert master.
            Opptakskrav
            Bachelorgrad i barnevern, førskolelærer, helse- og sosialfag, medisin, pedagogikk, politiarbeid eller psykologi, og minst to års relevant yrkespraksis fra direkte arbeid med barn og/eller ungdom etter fullført utdanning. Søkere med annen høgskole- eller universitetsutdanning på tilsvarende utdannings- og praksisnivå kan etter særskilt vurdering bli tatt opp som student.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Radiografi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Det er to hovedveier til å bli fiskehelsebiolog. Du kan ta det femårige profesjonsstudiet med integrert master i fiskehelse og søke om autorisasjon som fiskehelsebiolog. Alternativt kan du utdanne deg til veterinær og spesialisere deg innen akvakultursykdommer.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Ernæring</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Utdanningen inneholder både teori og praksis. Etter fullført utdanning kan man søke autorisasjon som jordmor.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Radiografi, videreutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>For å bli lege må du velge profesjonsstudiet i medisin. Dette er et seksårig universitetsstudium. Du vil få kunnskap om hvordan sykdom oppstår, hvordan sykdom kan forebygges, og hvordan sykdom kan behandles.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Psykososialt arbeid</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Ved ulike universitetet og høgskoler tilbys blant annet videreutdanninger innen psykisk helsearbeid,  anestesi-, operasjons-, intensiv-, barne- og kreftsykepleie.
            Jordmor- og helsesøsterutdanning er også spesialiseringer som tas som videreutdanning for sykepleiere. 
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Fiskehelse og akvamedisin</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Se også matteknologi.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Jordmorutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Masterprogrammene utdanner lærere til videregående- og ungdomsskole. Utdanningene tilbys for ulike studieretninger.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Medisin</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Videreutdanning for sykepleiere</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Matvitenskap</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Velkommen som søker
            Velkommen som søker til de utøvende og skapende musikkutdanningene i Norge.
            Her finner du informasjon om hvilke krav som stilles til deg som søker, og hvordan du går fram. Du finner også en oversikt over de studietilbud som gis av de åtte studiestedene som tilbyr utøvende musikkutdanning i Norge.
            Med høyere musikkutdanning stiller du sterkt i jobbmarkedet både som utøver og pedagog.
            Felles søknadsfrist til bachelorstudiene (første årskurs) er 15. desember hvert år.
            Slik søker du
            Opptak til de utøvende musikkutdanningene er organisert som lokale opptak både til bachelor- og masterstudier. Du søker direkte til studiestedene, fra nettsidene til hvert studiested.
            For bachelorutdanningene er søknadsprosessen delvis samordnet mellom studiestedene: Felles søknadsfrist til bachelorstudiene (første årskurs) er 15. desember hvert år.
            Det er felles prøvespillrepertoar og innhold i gehør- og teoriprøver for søkere til bachelorstudier innen klassisk og kirkemusikk. For de øvrige studier (jazz, rytmisk osv.) finner du innholdet i prøvene på studiestedenes hjemmesider.
            De nasjonale gehør og teoriprøvene er digitale. Her er en liten introduksjonsfilm om hvordan disse skal besvares.
            Opptaksprøver gjennomføres på våren, ukene 9, 10, 11.
            Uke 9: Jazzutdanningen ved NTNU
                Uke 10: UiT, UiB, UiS, UiA og NTNU (klassisk). Barratt Due musikkinstitutt: I helgen, uke 10
                Uke 11: NMH
            Merk at det ikke er samordning av prøvedager mellom studiestedene. Eksakte prøvedatoer blir først annonsert i forbindelse med innkalling til prøver. Dersom tid for prøvespill sammenfaller for de stedene du har søkt, må du prioritere studiestedet/stedene som du vil opprettholde søknaden din til.
            Forhåndsprøve i gehør og teori Det er mulig å avlegge forhåndsprøve i gehør og teori ved alle studiestedene, uavhengig av til hvilket sted du har søkt opptak. I 2018 foregår denne prøven 3. februar.
            Prøve i gehør og teori kan også tas (eventuelt på nytt) i forbindelse med opptaksprøve i uke 9-11.
            Vi anbefaler alle søkere å ta forhåndsprøven. Påmelding til forhåndsprøve skjer til studiestedet der du vil ta den.
            Restplasser på andre studiesteder enn der du har prøvespiltStudiestedene kan utveksle informasjon om kvalifiserte søkere på venteliste, og du kan komme i betraktning for restplass også der du ikke har prøvespilt. Noen av studiestedene samarbeider om restplasser - sjekk nettsidene.
            Felles svarfrist på tilbud om studieplass vil være 1. april.
            Opptakskrav
            For utøvende musikkutdanninger, som til annen høyere utdanning i Norge, er det krav til generell studiekompetanse, eventuelt realkompetanse for søkere over 25 år. I tillegg kommer krav til spesifikk musikkfaglig kompetanse, som testes i opptaksprøver.
            Det kreves grunnleggende kunnskaper i musikkteori og gehør og en allmenn musikalsk orientering, og det stilles høye krav til utøvende ferdigheter på instrument.
            Se nettsidene til hvert studiested for utdypende bestemmelser om opptakskrav og krav til søknad om fritak fra generell studiekompetanse.
            Til grunnutdanninger innen klassisk har studiestedene samordnet innholdet i opptaksprøvene.
            

                Repertoarkrav for hovedinstrument 2019 (PDF).pdf


                
                    Repertoarkrav for hovedinstrument 2019 (PDF).pdf  


            
            
            Husk påmelding til forhåndsprøve i gehør og teori innen 15. januar, til studiestedet der du vil ta den.
            Opptaksprøver
            De forskjellige institusjonene avholder opptaksprøve slik:
            Uke 8:
            Studier på masternivå ved Norges musikkhøgskole, Oslo
                Masterstudiet ved Barratt Due musikkinstitutt, Oslo i samarbeid med NMH
            Uke 9:
            Bachelor i utøvende musikk, jazz, og masterstudiet i utøvende musikk ved NTNU, Institutt for musikk, Trondheim
                Masterstudier i utøvende musikk - klassisk, ved Universitetet i Agder, Kristiansand 
                Masterstudier i utøvende musikk - klassisk/rytmisk , ved Universitetet i Tromsø, Musikkonservatoriet
            Uke 10:
            Bachelorstudier i utøvende musikk, faglærer musikk - klassisk/rytmisk, ved Universitetet i Agder, Kristiansand
                Bachelor i utøvende musikk, klassisk og kirkemusikk, og masterstudiet i utøvende musikk ved NTNU, Institutt for musikk, Trondheim 
                Bachelor- og masterstudier i utøvende musikk eller komposisjon ved Universitetet i Bergen, Griegakademiet
                Bachelor i utøvende musikk, klassisk og rytmisk ved Universitetet i Tromsø, Musikkonservatoriet
                Bachelor- og masterstudier, Årsstudium, Videreutdanning og Postgraduate Diploma ved Universitetet i Stavanger.
                Bachelorstudier ved Barratt Due musikkinstitutt, Oslo (i helgen )
                Årsstudiet i opera ved Kunsthøgskolen i Oslo og 2. avdeling bachelorstudiet i opera (samarbeid mellom Norges Musikkhøgskole og KHiO).
                Masterstudiet i opera ved Kunsthøgskolen i Oslo
            Uke 11:
            Studier på bachelornivå (herunder de 4-årige kandidatstudiene) ved Norges musikkhøgskole, Oslo 
            Uke 13:
            Masterstudier i utøvende musikk - rytmisk, ved Universitetet i Agder, Kristiansand
            Uke 14:
            Årsstudium- og Masterstudium i opera ved Kunsthøgskolen i Oslo
            Kontakt
            Informasjonen på denne siden er laget av Rådet for utøvende musikk (RUM), som er et samarbeid mellom 8 utdanningsinstitusjoner.
            Kontaktinformasjon:
            Barratt Due musikkinstitutt, Oslo - post [at] bdm [dot] no
                Universitetet i Tromsø - studier [at] kunstfak [dot] uit [dot] no
                Kunsthøgskolen i Oslo, Operahøgskolen - postmottak [at] khio [dot] no
                Norges musikkhøgskole, Oslo - opptak [at] nmh [dot] no 
                Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet, Institutt for musikk, Trondheim - opptak [at] musikk [dot] ntnu [dot] no
                Universitetet i Agder - ole [dot] t [dot] grimsli [at] uia [dot] no
                Universitetet i Bergen, Griegakademiet - Institutt for musikk - studieveileder [at] grieg [dot] uib [dot] no
                Universitetet i Stavanger - musikk-dans [at] uis [dot] no 
            </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Lektorutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>For å bli musikkterapeut må du ha studert fem år. Du kan enten studere en femårig integrert master i musikkterapi, eller bygge på med en mastergrad i musikkterapi etter at du har tatt bachelorgraden din. 
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Entreprenørskap</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Du kan også lære om koreografi, pedagogikk og dansehistorie. Du kan utdannes til å jobbe i dansekompanier og lære hvordan skape din egen arbeidsplass. Etter endt utdanning kan du jobbe som utøvende danser eller som dansepedagog.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Sivilingeniør</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Utdanningen tar for seg hvilken rolle medier har i samfunnet, og hvordan det kan virke inn på mennesker.
            Se også medieproduksjon for flere utdanninger.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Utøvende musikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Utdanningene omfatter både trykte og digitale medier, og bruk av blant annet tekst, bilder, illustrasjoner, animasjon og film i ulike medietyper.
             
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Musikkterapi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Dersom du vil spesialisere deg innen ett bestemt instrument, er det vanligvis et krav at du har en del forkunnskaper.
            Se også utøvende musikk.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Danse- og ballettutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kommunikasjon og medievitenskap</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Visuell kommunikasjon</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>I tillegg til audiologi inneholder utdanningen medisinske, naturvitenskapelige, samfunnsvitenskapelige og humanistiske emner. Praktiske ferdigheter er viktig, slik at du kan overføre det du lærer i utdanningen til det praktiske arbeidet du møter i yrkeslivet. Studiet har totalt 16 ukers praksis. I tillegg til praksis får du ferdighetstrening i et eget laboratorium.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Sang- og musikkutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Naturvitenskapelige fagområder som kjemi, biokjemi, cellebiologi, immunologi, anatomi, fysiologi og genteknologi er sentralt i studiet. Studiet inneholder både laboratorieemner, naturvitenskapelige emner og samfunnsfaglige emner.
            Se også: bygg og anlegg, informasjons- og datateknologi, elektrofag, kjemi og bioteknologi, mekanikk
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Grunnskolelærerutdanning 1.-7.</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Tilbudene dekker blant annet områdene eldreomsorg, rusproblematikk og veiledning. Det tilbys også flere tverrfaglige studier.
            Se egen oversikt for
            psykisk helsearbeid
                psykososialt arbeid
                videreutdanning for radiografer
                videreutdanning for fysioterapeuter
             
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Grunnskolelærerutdanning 5.-10.</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>For å jobbe som bibliotekar kreves godkjent utdannelse i bibliotek- og informasjonsvitenskap. Som oftest minimum bachelorgrad.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Audiografutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Bioingeniørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Utdanningen er tverrfaglig og knytter sammen fag som samfunnsøkonomi, samfunnsgeografi, sosiologi, pedagogikk og statsvitenskap. Du får kompetanse i problemstillinger som er særegne for mindre lokalsamfunn, storbyer, nasjonalt og internasjonalt arbeid. 
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Videreutdanning for helse- og sosialsektoren</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Studiet har vanligvis noe praksis/feltarbeid. Arkeologistudentene kan velge å spesialisere seg tematisk, regionalt eller kronologisk. Det betyr at du kan spesialisere deg på for eksempel bergkunst, nordsamisk arkeologi eller vikingtiden. Arkeologi kan tas som enkeltemner, årsstudium, bachelor-, master- eller doktorgrad.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Bibliotekarutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Forberedende prøver, historisk-filosofiske fag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Søknadsfristen til bachelor i politiutdanning er 1. mars.
            Se fullstendig liste over opptakskrav POLITI
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Samfunnsplanlegging</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Skipsmegleren bidrar til forhandlinger og avtaleinngåelse av maritime forretninger over hele verden. En skipsmegler kobler ledig skipskapasitet og fraktoppdrag.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Arkeologi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Du lærer også hvordan klima påvirker miljø, plantenes vekst og utvikling, og hvordan naturskader rettes opp på miljøvennlig måte. Det er mulig å studere det på både bachelor- og masternivå. 
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Militære fag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Utdanningene kvalifiserer til arbeid med utsatte barn, unge og deres familier. Gjennom studiet lærer du å forstå barn og unges utvikling, utfordringer og behov.
            Dersom du etter bachelorgraden ønsker ytterligere fordypning kan for eksempel master i sosialt arbeid eller psykisk helsearbeid være alternativer.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Politiutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Shipping</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Plantevitenskap</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Skogbruksutdanninger fokuserer på hvordan vi bruker skogen. Skogen skal levere tømmer og andre skogprodukter, men samtidig bidra til økologisk balanse og attraktive områder for rekreasjon og friluftsliv. En utdanning innenfor skogbruk passer godt dersom du skal ta over forvalteransvaret for en skogeiendom, eller ønsker å jobbe som skogbrukssjef, skogforvalter eller miljøarbeider i kommune eller fylke.
            Se film om skogbruk
            

                Skogbruk - et valg for fremtiden!


                
                    
                        
                    
                


            
            

            Filmen er laget av Velg skog. Prosjektet er et samarbeid mellom Skoglauget, NHO Mat og Landbruk/SL og Landsbruks- og matdepartementet.  
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Barnevern</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Samfunnssikkerhet (HMS)</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Bestått International Baccalaureate gir generell studiekompetanse i Norge og i utlandet.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Helsesøsterutdanning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er heismontør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Skogbruk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er fagoperatør i kjemisk prosessindustri.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Maritime navigasjonsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er kulde- og varmepumpemontør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>International Baccalaureate</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er faglaborant.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Heismontørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er IKT-servicemedarbeider.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kjemiprosessfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er produksjonselektroniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kulde- og varmepumpemontørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører frem til fagbrev. Yrkestittel er aluminiumskonstruktør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Laboratoriefag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er anleggsmaskinmekaniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>IKT-servicefag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er bilmekaniker, lette kjøretøy.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Produksjonselektronikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er bilmekaniker, tunge kjøretøy.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Aluminiumskonstruksjonsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er billakkerer.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Anleggsmaskinmekanikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er bilskadereparatør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Bilfaget, lette kjøretøy</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er chassispåbygger.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Bilfaget, tunge kjøretøy</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er dataelektroniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Billakkererfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er dimensjonskontrollør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Bilskadefag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er FU-operatør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Chassispåbyggerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er garverioperatør.  
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Dataelektronikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er hjulutrustningsreparatør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Dimensjonskontrollfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er hovslager.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Fjernstyrte undervannsoperasjoner</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er industrimekaniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Garverifag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er landbruksmaskinmekaniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Hjulutrustningsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er låsesmed.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Hovslagerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er motormann
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Industrimekanikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er motormekaniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Landbruksmaskinmekanikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er motorsykkelmekaniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Låsesmedfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til yrkeskompetanse. Yrkestittel er romteknolog.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Motormannfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er signalmontør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Motormekanikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er tavlemontør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Motorsykkelfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er telekommunikasjonsmontør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Romteknologi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er togelektriker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Signalmontørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er vikler.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Tavlemontørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er maritim elektriker. Etter endt læretid, kan en søke Sjøfartsdirektoratet om sertifikat som skipselektrikeroffiser.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Telekommunikasjonsmontørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er glassfagarbeider.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Togelektrikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er håndbokbinder.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Viklerfaget</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er industrisnekker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Maritim elektrikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er fagoperatør i fiskeredskapsfaget.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Glassfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er fagoperatør i garnframstilling.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Håndbokbinderfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er fagoperatør i trikotasje.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Industrisnekkerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er fagoperatør i veving.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Industritekstilfaget, fiskeredskap</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er komposittbåtbygger.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Industritekstilfaget, garnfremstilling</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er kurvmaker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Industritekstilfaget, trikotasje</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er limtrearbeider.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Industritekstilfaget, veving</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er modellbygger.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Komposittbåtbyggerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er møbelsnekker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Kurvmakerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er møbeltapetserer.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Limtreproduksjonsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er orgelbygger.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Modellbyggerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til yrkeskompetanse. Yrkestittel er pianostemmer.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Møbelsnekkerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er plastmekaniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Møbeltapetsererfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er seilmaker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Orgelbyggerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er skomaker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Pianostemming og pianoteknikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er steinfagarbeider.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Plastmekanikerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev.  Yrkestittel er trebåtbygger.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Seilmakerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev.  Yrkestittel er tredreier.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Skomakerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er fagoperatør i trelastfaget.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Steinfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er treskjærer.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Trebåtbyggerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkesbetegnelse er trevaresnekker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Tredreierfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er aktivitør.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Trelastfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Du lærer å arbeide under tidspress og under vanskelige og fysisk krevende forhold.
            Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er ambulansearbeider.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Treskjærerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til yrkeskompetanse. Yrkestittel er apotektekniker.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Trevare- og bygginnredningsfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er barne- og ungdomsarbeider.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Aktivitørfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er brønnoperatør mekaniske kabeloperasjoner.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Ambulansefag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til yrkeskompetanse. Yrkestittelen er fotterapeut.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Apotekteknikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til svennebrev. Yrkestittel er gjørtler.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Barne- og ungdomsarbeiderfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til fagbrev. Yrkestittel er helsefagarbeider.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Brønnfaget, mekaniske kabeloperasjoner</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring gir yrkeskompetanse, og kvalifiserer til autorisasjon som tannhelsesekretær.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Fotterapi</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Gjørtlerfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Helsearbeiderfag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Sentralt i utdanningen står forholdet mellom kilder, journalister og publikum. Journalistikkutdanningene er ofte en blanding av teori og praksis.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Tannhelsesekretær</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Se egen oversikt for ergoterapi og fysioterapi.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Geofag</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Karriereveiledere kan ha ulik utdanningsbakgrunn. Flere høgskoler tilbyr utdanning i rådgiving og veiledning. Ved hjelp av ulike hjelpemidler skal du kunne hjelpe dem til å velge utdanning og yrke basert på deres interesser og selvinnsikt. 
            Opptakskravene kan variere fra studiested til studiested. Vanligvis kreves generell studiekompetanse.
            De større utdanningsinstitusjonene krever gjerne ei treårig utdanning på høgskolenivå eller lignende, i tillegg til minst et år med relevant praksis etter fullført utdanning. Søkere som ikke oppfyller kravene kan likevel tas opp etter en individuell vurdering.
            En karriereveileder må holde seg oppdatert på utdanningssystemet og arbeidsmarkedet for å hele tiden kunne tilby god veiledning.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Utviklingsstudier</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Du lærer å gi god og omsorgsfull pleie til mennesker som utsettes for sykdom, lidelse eller skade, og til mennesker som er i sin siste fase av livet. I tillegg skal man som sykepleiestudent lære hvordan man støtter, underviser og veileder pasienter og deres pårørende.
            Som utdannet sykepleier har man mange muligheter for spesialisering og videreutdanning. Helsesøsterutdanning og jordmorutdanning er begge videreutdanninger for sykepleiere. I tillegg finnes det en rekke spesialiseringer innenfor ulike fagområder, som for eksempel kreftsykepleie, anestesisykepleie, barnesykepleie, intensivsykepleie, operasjonssykepleie og psykiatrisk sykepleie. Se også videreutdanning for sykepleiere 
            Sykepleieutdanning tilbys ved en rekke høgskoler og universitet i Norge, og ved noen læresteder også som deltidsstudier.
            Se video
            

                Høgskole - bachelor i sykepleie


                
                    
                        Video of Høgskole - bachelor i sykepleie
                    
                


            
            
            I denne filmen får du vite mer sykepleiestudiet. Se stor versjon
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Journalistikk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Matvareproduksjon er avhengig av at naturen er i balanse, og etisk skogdrift etterspørres av stadig mer bevisste forbrukere. Klima- og miljøutfordringer endrer hvordan disse næringene arbeider, og det vil derfor være et behov for mennesker med høyere utdanning innenfor disse emnene fremover. Med denne utdanningen er du kvalifisert for arbeid innen rådgivning, offentlig forvaltning eller som selvstendig næringsdrivende. Du kan jobbe som blant annet gårdbruker eller andre yrker innen matvareproduksjon og miljøutfordringene i landbruket.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Terapeutiske utdanninger</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Karriereveiledning og rådgivning</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Sykepleie</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Bachelorgrad i språk har ulike studieretninger for de ulike språkene.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Jordbruk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Språkutdanning, slaviske og finsk-urgiske språk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Utdanning innen reiseliv vil gjøre deg i stand til å lede prosjekter, avdelinger og bedrifter i og utenfor landets grenser. Utdanningen vil gi deg økt kunnskap om turisme, og en forståelse for reiseliv som fenomen og næring. I utdanningen er gjerne økonomi, markedsføring, kultur, organisasjon og ledelse sentrale temaer.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Språkutdanning, Asia og Afrika </utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Internasjonal markedsføring og eksportmarkedsføring er utdanninger som retter seg spesielt mot det internasjonale markedet.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Språkutdanning, germanske og romanske språk</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Reiseliv</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse>Fullført og bestått opplæring fører fram til yrkeskompetanse. Yrkestittel er interiørkonsulent.
        </utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Reiseliv</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Markedsføring</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Markedsføring</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Interiør</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Interiør</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
<utdanningTittel>Språkutdanning, andre</utdanningTittel>
<utdanningBeskrivelse></utdanningBeskrivelse>
